\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Marco referencial}
Un artículo---publicado por Zingaro et al\cite{studentdifficulties}---que leí al respecto fue publicado en el 2018 y se titula ``Identifying Student Difficulties with Basic Data Structures''.
Buscaba identificar y \hl{entender las dificultades que rodean a los temas centrales de la computación} por medio de un estudio que examinó a estudiantes y sus dificultades con las principales encontradas en el curso CS2.
La metodología del grupo fue realizar una serie de entrevistas centradas en preguntas abiertas que se fueron mejorando de manera iterativa basándose en el análisis de las respuestas.
En este proceso se le pidió a los participantes (una muestra de 65 etudiantes de tres universidades norteamericanas: una privada y dos públicas) que \textit{pensaran en voz alta} mientras resolvían los problemas planteados.
A continuación presento una muestra de las preguntas (la número 1) que se utilizaron durante en estudio:\bigskip

\begin{analisis}{Pregunta 1}
  Las clases \texttt{Nodo} y \texttt{ListaAnidada} definidas anteriormente implementan una lista anidada simple con referencias a su cabeza y cola.
  La cabeza se refiere al primer nodo de la lista, y la cola se refiere al último nodo de la lista.\bigskip

  Abajo se encuentra un método en la clase \texttt{ListaAnidada} que sirve para añadir un elemento al final de la lista:

  \begin{lstlisting}
    DEFINE addEnd(n)
      IF head == nil THEN
        head = tail = new ListaAnidada(n)
      ELSE
        // TU CODIGO AQUI
      END IF
    ENDDEF
  \end{lstlisting}

  Sumplementa el código que falta en el método.
\end{analisis}

El artículo no presenta gráficas en las que se pueda visualizar los resultados pero hicieron una sección por cada pregunta en la que explican su análisis sobre las respuestas y su interpretación.
Como ejemplo de sus hallagos, encontraron que al preguntarles sobre la estructura de datos de tipo lista más eficiente para retornar el número que se encuentra en una posición dada dentro de la lista (índice) a la que se agregan números de entrada durante su inicialización, éstos respondieron en su mayoría (75\%) respondieron correctamente (\texttt{ArrayList}).
Sin embargo, hubo un 5\% de estudiantes que dijeron que se podría realizar una búsqueda binaria en un \texttt{ArrayList} justificándolo con el tiempo de búsqueda binaria $O(\log{n}$), sin comprender que el problema en sí no necesita búsqueda.\bigskip

\begin{table*}
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
    \toprule
    \textbf{Estructura} & \textbf{Planteamiento} & \textbf{Dificultades}  \\
    \midrule
    Lista anidada & Añadir a la cola & Fallo al actualizar la cola \\
                  & & Fallo al añadir nuevos nodos \\
                  & & Iteración con ciclos inncesaria para encontrar la cola \\
    Varias & Acceso rápido (índice) & Realizar una búsqueda binaria en una DLL \\
           & & Buscar en vez de indexar \\
           & & Buscar desde ambos lados de una DLL \\
    Árbol binario & Orden de inserción & Empezar desde en medio, alterando hacia afuera \\
        & & Empezar con la raíz equivocada \\
        & & Insertar en orden aleatorio \\
    Árbol binario & Impacto de inserciones al árbol & Añadir no puede tomar un tiempo de $O(N)$ \\
        & & Añadir no puede tomar un tiempo de $O(\log{N})$ \\
        & & La raíz permanece como la media \\
    Varias & Arreglo generalizado & Los árboles binarios son siempre más rápidos \\
           & & Consultas por medio de índices negativos \\
           & & Ignorar el performance \\
    Lista anidada & Estructura de datos para \textit{deshacer} & Ignorar el performance \\
    Árbol binario & La forma del árbol & Balanceo por defecto \texttt{[6]} \\
                  & & Dejar que la ráiz determine la forma \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \caption{Tabla con los resultados de las distintas estructuras evaluadas y un resumen de las dificultades más comunes.}
  \label{table:art1}
\end{table*}

\section{Reseñando métodos de enseñanza y obras}
Resulta últil a veces ponerse a revisar y reseñar sistemas anterior y actualmente usados para enseñar y aprender estructuras de datos en aulas de estudiantes de Ciencias Computacionales.
Shirin Patel\cite{litreview} hizo exactamente eso en su artículo del 2014 ``A Literature Review on Tools for Learning Data Structures'' al analizar herramientas y acercamientos al aprendizaje de estructuras de datos.

En este artículo, se mencionan \hl{4 razones para enseñar y aprender estructuras de datos}, las cuales son:

\begin{enumerate}
  \item Desarrollar pensamiento transferible a otras disciplinas que requieran pensamiento crítico y de solución de problemas.
  \item Incrementar nuestra habilidad de programación, ya que la implementación--desde cero-- de las estructuras de datos es usada para este preciso fin, desarrollando especialmente la dexteridad con los punteros y la recursión.
  \item El conocer qué hay debajo de toda la magia. Los estudiantes a veces usan demasiadas librerías para implementar estructuras de datos y algoritmos, resulta útil e interesante poder modificarlas o saber cómo funcionan debajo de toda la abstracción.
  \item Pensar en componentes y aprender a reutilizar piezas de código que nos hace evitar reinventar la rueda.
\end{enumerate}

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/vedya.png}
  \caption{La herramienta Vedya, un software utilizado en aulas de la India para facilitar la visualización y el aprendizaje de las estructuras de datos y sus distintas operaciones.}
  \label{fig:vedya}
\end{marginfigure}

Shirin también identificó varias herramientas y sus logros como por ejemplo, la \textit{herramienta Vedya} (figura~\ref{fig:vedya});
una herramienta que facilitaba a los estudiantes comprender y asimilar los temas de la carrera por medio de una visualización de algoritmos y estructuras de datos en forma de laberinto.
Se hace mención de un ejemplo en el que cuando un usuario insertaba un item en una \textit{cola}, la camioneta era mostrada arrojando el elemento a la parte alta del laberinto.

\section{Enseñanza gamificada}
Por último, en 2014, Costa et al\cite{ilearning} realizó una investigación sobre la gamificación y se inspiró para desarrollar un juego simple en interfaz pero bastante educativo.
El juego constaba de una interfaz web interactiva llamada DSLEP y servía de apoyo para los estudiantes en cursos de computación avanzados.
El sistema incluía conceptos básicos como las pilas, colas, arreglos, árboles, y se implementó para poder recibir más estructuras.
De igual manera, la gamificación se puso en marcha para ofrecer puntos, niveles y puntajes altos para motivara los estudiantes y estimular la auto-didactía.

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/hanoi.png}
  \caption{Una pantalla del juego DSLEP. Se le presenta al usuario un juego interactivo de las torres de Hanoi, problema que se usa para enseñar los principios de la recursión y la división en sub-problemas.}
  \label{fig:name}
\end{marginfigure}
\end{document}
